改革議會 行優先選擇投票

在候選人超過兩名的情況下，選民在選票上按喜好排列其支持的候選者。計票時，首先依照選票上的第一選擇來計算候選人的得票，得票最少的候選人將被淘汰，然後將其得票依第二選擇重新分配給其他候選人，按票數再排序後，再將最少票的候選者排除，並將其選票分配給餘下的候選人，如此類推，直至有候選人取得過半數選票為止。

排序複選制優點是相對於兩輪投票制而言，一次即可確保從多位候選人擇一選出，不必另行投票。不同於比例代表制，排序複選制使較小政黨較難取得議會議席，但同時亦防止大政黨像單選區制般容易取得大多數議席。

缺點則是被計票淘汰者或許為多數願意妥協人選，況且選民主要就是心目中的候選人當選，容易發生其他次序隨便選擇的情形，而獲得最多選票。此外，在排序複選制下，第一輪得票最多的候選人未必可以當選，因為他若在第一輪投票未能獲多數，所以要轉移選票。如在澳洲眾議院及州議會選舉，澳洲綠黨在選舉上，綠黨支持者通常在第二輪計票排序中填寫工黨候選人，以阻止保守派聯盟政黨勝出。因此，即使保守派聯盟在第一輪計票取得最多選票，若工黨及綠黨合計選票，轉移選票後，最終卻由工黨候選人當選，這違反多數決原則，即獲最多選民支持的候選人不能當選。

立法會唔會過對民主派有利既野
借個位 會員標籤功能

我知
不過畀大家知多啲

變廢票